# bn-i18n-notes

_এখানে উল্লেখ করা সবকিছু আমার নিজের সুবিধার জন্য তৈরি। কোনকিছুর ব্যাপারে সন্দিহান হলে [ইস্যু পোস্ট করে](https://codeberg.org/adnan360/bn-i18n-notes/issues) জানান।_

## সাধারণ নিয়ম

### আদেশসূচক

কিছু কিছু আদেশসূচক (imperative) বাক্যের অনুবাদ আদেশসূচকই হওয়া উচিৎ এবং কম্পিউটারকে কোনকিছু করতে আদেশ (command) করা হচ্ছে এমনভাবে লেখা উচিৎ। এসব বাক্য বা বাক্যাংশের শুরু ইংরেজিতে সাধারণত একটি verb শব্দ দিয়ে শুরু হয়।

যেমন:

> Enable cookies

> Allow users to login

_লক্ষ্য করুন: এখানে Enable আর Allow শব্দ দুটো verb._

হবে এভাবে:

> কুকি সক্রিয় করো

> ব্যবহারকারীদেরকে লগইন করতে দাও

এটা সাধারণত সেটিংসের ক্ষেত্রে হয়। তবে এটার ব্যতিক্রম হলো যদি সেটি ব্যবহারকারীকে উদ্দেশ্য করে হয় তাহলে সেটি আদেশসূচক হলেও ব্যবহারকারীকে উদ্দেশ্য করে লেখা এমনভাবে হতে হবে।

> Type comment here...

হবে এভাবে:

> এখানে মন্তব্য টাইপ করুন...

_লক্ষ্য করুন: "এখানে মন্তব্য টাইপ করো..." এমনটি লেখা হয় নি। কারণ, আমরা কম্পিউটারকে তুমি আর ব্যবহারকারীকে আপনি বলে সম্বোধন করছি।_

উপরের উদাহরণটিতে সহজ হলেও অনেক সময় কাকে উদ্দেশ্য করে লেখা সেটা বোঝা কঠিন হয়ে দাড়ায়। কারণ ইংরেজিতে কিছু কিছু ক্ষেত্রে subject কম্পিউটার বা ব্যবহারকারী যেটাই হোক -- দুটোর ক্ষেত্রেই বাক্যটি একইরকম থাকে। তবে সাধারণত ব্যবহারকারীর ইনপুটের অপেক্ষায় থাকা ইন্টারফেসের অংশগুলো ব্যবহারকারীকে উদ্দেশ্য করে লেখা হয়ে থাকে।

যেমন:

> Download all files

হবে এভাবে:

> সব ফাইল ডাউনলোড করুন

হয়তো এই কথাটি একটি বাটনে লেখা আছে এবং সেটি ব্যবহারকারীর একটি ক্লিকের অপেক্ষায় আছে। তাই এটি ব্যবহারকারীকে উদ্দেশ্য করে লেখা এটা হওয়াটাই স্বাভাবিক। যেন বাটনটি ব্যবহারকারীকে অনুরোধ করছে সেটায় ক্লিক করার জন্য! যেন বলছে, "**অনুগ্রহ করে** সব ফাইল ডাউনলোড করুন"।

**সংক্ষেপ:**
- verb দিয়ে শুরু হলে:
  - ইনপুটের অপেক্ষায় থাকা অংশ হলে ব্যবহারকারীকে অনুরোধ করে অনুবাদ হবে
  - অন্য ক্ষেত্রে কম্পিউটারকে উদ্দেশ্য করে আদেশসূচকভাবে অনুবাদ হবে
- কম্পিউটারকে তুমি আর ব্যবহারকারীকে আপনি বলে সম্বোধন করতে হবে

### প্রজেক্টভিত্তিক

প্রোজেক্টের অনুবাদের কোন নিয়ম থাকলে সেটা পালন করুন এবং এই লেখার সঙ্গে অমিল পেলে সেখানে যা বলা আছে সেভাবে অনুবাদ সম্পন্ন করুন।

## ব্যতিক্রম

কিছু কিছু জিনিস অনুবাদ না করাই ভালো।

যেমন:

> Set user e-mail as "Reply-To" in reply notifications

হবে এভাবে:

> ব্যবহারকারীর ই-মেইলকে জবাবের নোটিফিকেশনে "Reply-To"-তে রাখো

কারণ, `Reply-To` একটি [ই-মেইল হেডার ফিল্ড](https://en.wikipedia.org/wiki/Email#Header_fields)। এটি ই-মেইল প্রযুক্তির ডিজাইনের মধ্যে পাকাপাকিভাবে দেয়া আছে এবং এটি ভাষা অনুযায়ী পরিবর্তন সম্ভব নয়। তাই এটিকে অনুবাদ করার প্রয়োজন নেই।

ঠিক একইভাবে সফটওয়্যারের নামও পরিবর্তন করার দরকার নেই।

যেমন:

> HashOver server-side source code viewer

হবে এভাবে:

> HashOver সার্ভার-সাইড সোর্স কোড প্রদর্শক

[HashOver](https://github.com/jacobwb/hashover-next/) একটি সফটওয়্যারের নাম, তাই এটিকে অনুবাদ করার দরকার নেই।

ঠিক একইভাবে প্রযুক্তিগত নাম বা ব্র্যান্ডের নাম অনুবাদ করার দরকার নেই।

যেমন:

> Enter your WiFi password

> Enable YubiKey integration

হবে এভাবে:

> আপনার WiFi পাসওয়ার্ডটি দিন

> YubiKey ফিচারটি সক্রিয় করুন

[YubiKey](https://en.wikipedia.org/wiki/YubiKey) হলো Yubico নামের একটি প্রতিষ্ঠানের তৈরি নিরাপত্তা ডিভাইস যেটি USB flash drive-এর মতো। যেহেতু এটি ব্র্যান্ড, তাই এটি অনুবাদের দরকার নেই। তবে প্রজেক্টভেদে এই নিয়মটি ভিন্ন হতে পারে। তাই অন্য ভাষায় অনুবাদ বা প্রজেক্টের অনুবাদের নিয়মাবলী দেখা যেতে পারে।

কিছু কিছু অক্ষরের বিশেষ মানে আছে যেগুলো সফটওয়্যার বিভিন্ন ডাটা প্রদর্শনের জন্য ব্যবহার করে।

যেমন:

> %d years ago

হবে এভাবে:

> %d বছর আগে

`%d`-এর জায়গায় সফটওয়্যার স্বয়ংক্রিয়ভাবে বছরের সংখ্যা বসিয়ে নেবে। যেমন: `২ বছর আগে`‌। `%d`-কে অনুবাদের জন্য বাক্যের যেকোন স্থানে সরানো যাবে, কিন্তু পরিবর্তন করা যাবে না। এটিকে পরিবর্তন করলে স্বয়ংক্রিয়ভাবে সংখ্যাটি বসানো সম্ভব হবে না।

এবিষয়ে সন্দিহান হলে প্রজেক্টের ডেভেলপারদেরকে জিজ্ঞেস করা যেতে পারে অথবা অনুবাদের ফাইলটি যে কম্পিউটার ল্যাংগুয়েজে বা ভাষায় সেই ভাষার ডকুমেন্টেশন দেখা যেতে পারে।


## সরঞ্জামাদি

- [gtranslate](https://gtranslate.metalune.xyz/) - এটি সাধারণ ব্যবহারকারীদের তৈরি গুগল ট্রান্সলেটের প্রাইভেসি সহায়ক একটি ইন্টারফেস। এটিতে বামদিকের বক্সে বিভিন্ন ইংরেজি শব্দ দিয়ে, ডানদিকের ড্রপডাউনে "Bengali" সিলেক্ট করে "Translate!" বাটনে ক্লিক করলে ইংরেজি শব্দটির বাংলা অনুবাদ দেখা যাবে।

- [english-bangla.com অভিধান](https://www.english-bangla.com/dictionary)

- [bnwebtools](https://adnan360.gitlab.io/bnwebtools/) - কম্পিউটারে বাংলা লেখার সফটওয়্যার বা লেআউট ইন্সটল করা না থাকলে বা বাংলা লিখতে সমস্যা হলে ব্রাউজারেই বাংলা লেখা যাবে এটা দিয়ে।

## শব্দতালিকা

কিছু শব্দের অনুবাদ উদাহরণস্বরূপ এখানে দেয়া হলো। এগুলো অনুসরণ করা বাধ্যতামূলক নয়, কিন্তু এক প্রোজেক্টে এসব শব্দের একাধিক অর্থ ব্যবহার না করা ভালো।

যেমন: "Login" শব্দটির অনুবাদ "প্রবেশ" বা "লগইন" যেকোন একটি হতে পারে। কিন্তু যদি এমন হয় লগইন বাটনের লেবেলে "লগইন" লেখা থাকলো, আর কোন একটা ম্যাসেজে লেখা আসলো "ফিচারটি উপভোগ করতে **প্রবেশ** করুন।" এতে করে ব্যবহারকারী বিভ্রান্ত হবে। তাই হয় "প্রবেশ" নাহয় "লগইন" -- এর যেকোন একটি বেছে নিতে হবে এবং সেটিকে সেই প্রজেক্টে বারবার ব্যবহার করতে হবে।

\* কিছু কিছু অনুবাদের পাশে প্রশ্নবোধক চিহ্ন (?) দেয়া আছে কারণ সেগুলোর অনুবাদটি যথাযথ কিনা এবিষয়ে আমি সন্দিহান।

### A

avatar = অবতার/এ্যাভাটার/প্রোফাইল পিক ?

### C

cancel = বাতিল \
collapse = ভাজ করো \
cookie = কুকি ? \
comment = মন্তব্য

### D

default = ডিফল্ট ? \
delete = মুছে ফেলো \
disable = নিষ্ক্রিয় করো \
dislike = অপছন্দ/ডিজলাইক

### E

edit = পরিবর্তন \
enable = সক্রিয় করো \
expand = ভাজ খোলো \
expire = মেয়াদ শেষ

### F

format = বিন্যাস/ফরম্যাট

### L

like = পছন্দ/লাইক \
login = প্রবেশ/লগইন \
logout = প্রস্থান/লগআউট

### M

moderation = মূল্যায়ণ

### N

notification = অবহিতকরণ/নোটিফিকেশন ?

### R

reply = জবাব

### S

subscribe = গ্রাহক হোন

## অনুশীলন

এখানে [HashOver](https://github.com/jacobwb/hashover-next/) প্রজেক্ট থেকে কয়েকটি উদাহরণ দেখানো হয়েছে। আরো অনুশীলনের জন্য [এই ফাইলটি](https://github.com/jacobwb/hashover-next/blob/master/backend/locales/en-us.php) অনুবাদ করা যেতে পারে।
